吸廢氣不止損心肺 研究指影響全身器官

空氣污染百害而無一利，影響健康是眾所周知的事實，除了直接影響肺部外，亦會引致心血管疾病、皮膚敏感等其他疾病，甚至與心智健康亦有關聯。有研究就指出，空氣污染可損害人體每一個器官，無一倖免。

美國醫學期刊CHEST發表一項空氣污染與非傳染病研究 ，顯示空氣污染對人體由頭到腳的全身影響，包括肺部、心臟、皮膚、骨骼、肝臟、膀胱等，可引致的疾病包括哮喘、肺癌、心臟病、中風、皮膚老化、智力減退等，甚至脂肪肝、腎癌、膀胱癌、糖尿病等看似與空氣污染無關的疾病，報告亦顯示它們的關聯。

而由於小童身體仍處於成長階段，他們是最受影響的群組之一，曝露於污染空氣中可引致肺部發育遲緩，增加癡肥的風險及影響心理健康等。另外，空氣污染亦影響生育能力及加大流產風險。

污染物致全身發炎反應

科學家解釋，空氣污染造成這一系列的損害，是由於如PM2.5的微細污染粒子進入肺部後，經血液流動直接帶到其他器官。另一方面，污染物亦可引致全身發炎反應。由於免疫細胞會以為污染物粒子是細菌，繼而釋放出酵素及酸性物質企圖殺死「細菌」，令發炎蛋白質傳遍全身，影響腦部、腎臟、肝臟等身體各個器官。

世界衛生組織已將空氣污染列為十大公共衛生威脅之一，並且是對健康最大的環境風險，稱之為「新一代香煙」，每年導致全球七百萬人提前死亡。根據香港大學公共衛生學院的達理指數推算，本港過去一年（2018年6月至2019年5月）有1320人因空氣污染而提前死亡。

綜合報導